%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=9mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[R]{\textsc{2 --- Équations et Inéquations du premier degré}}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 1}}

\renewcommand{\thesection}{\alph{section}.}

\begin{document}

\section{Programme de calcul ; Somme et produit}

\begin{exemple}
On considère le programme de calcul suivant.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1.7,very thick]
    \foreach \i in {0, ..., 4} {
      \node[draw, circle] at (\i, 0) {\dots};
    }
    \foreach \i in {0, ..., 3} {
      \pgfmathparse{\i+1}
      \draw[bend left=40, -latex] ($(\i, 0)+(30:.7em)$) to ($({\i+1}, 0)+(160:.6em)$);
    }
    \draw (0.5, .3) node[above]{$\ldots^2$};
    \draw (1.5, .3) node[above]{+1};
    \draw (2.5, .3) node[above]{$\times 3$};
    \draw (3.5, .3) node[above]{-8};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Appliquer ce programme aux nombres 2 et -4.
  \item Quel(s) nombre(s) faut-il donner en entrée pour que ce programme de calcul donne 7 comme résultat  ?
  \item Donner l'expression algébrique correspondant à ce programme de calcul.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{methode}
Pour construire un programme de calcul à partir d'une expression algébrique, partir de la variable (généralement $x$), puis respecter la priorité des opérations.
\end{methode}

\begin{exemple}
Construire le programme de calcul correspondant au membre de gauche des expressions suivantes, puis résoudre les équations.
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $2\times(3x+10)=8$
  \item $\sqrt{x-1}+2=5$
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{methode*}[Somme ou Produit]
  Pour savoir si une expression est une somme ou un produit :
  \begin{enumerate}
    \item Classer (mentalement) les opérations de la plus prioritaire à la moins prioritaire.
    \item Si la dernière opération est une addition ou une soustraction, l'expression est une somme ; si la dernière opération est une multiplication ou une division, l'expression est un produit.
  \end{enumerate}
\end{methode*}

\begin{exemple}[Somme ou produit]
  Dire si les expressions suivantes sont des sommes ou des produits.

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $3x+4$
    \item $9(3x-3)$
%\item $7x+x$
    \item $\frac{3x}{2}-1$
    \item $x+\frac{3}{x}$
    \item $\frac{3x-4}{3}\times7$
    \item $(x-2)(3x-1)$
  \end{enumerate*}
\end{exemple}


\section{Solution d'une (in)équation}

\begin{definition*}
  Étant donnée une équation ou inéquation d'inconnue $x$, on dit qu'un nombre est \blanc{solution} de l'équation si, en remplaçant $x$ par ce nombre, l'équation ou inéquation est vérifiée.
\end{definition*}

\begin{exemple}
  Les nombres 2 et 5 sont-ils solution des équations ou inéquations suivantes ?

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $x^2=25$
    \item $3x-4=x$
    \item $3x\geq x+10$
  \end{enumerate*}
\end{exemple}

\begin{definition*}
  \blanc{Résoudre} une équation ou inéquation, c'est trouver \blanc{toutes ses solutions}.
\end{definition*}

\begin{exemple}
  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item Résoudre $x^2=25$.
    \item Résoudre $x-2<3$.
  \end{enumerate*}
\end{exemple}

\section{Résolution d'une (in)équation}

\begin{propriete*}[Équations]~
  \begin{itemize}
    \item Une équation reste vraie si on ajoute ou soustrait \blanc{le même nombre} à ses deux membres.
    \item Une équation reste vraie si on multiplie ou divise ses deux membres par \blanc{le même nombre non nul}.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}Résoudre les équations suivantes.

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $-20x=4x-2$
    \item $4x+5=3x$
  \end{enumerate*}
\end{exemple}

\begin{propriete*}[Inéquations]~
  \begin{itemize}
    \item On ne change pas le sens d'une inégalité si on ajoute ou soustrait \blanc{le même nombre} à ses deux membres.
    \item On ne change pas le sens d'une inégalité si on multiplie ou divise ses deux membres par \blanc{le même nombre strictement positif}.
    \item On change le sens d'une inégalité si on multiplie ou divise ses deux membres par \blanc{le même nombre strictement négatif}.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{exemple}Résoudre les inéquations suivantes.

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $2x+1\geq x$
    \item $-4x-3<13$
  \end{enumerate*}
\end{exemple}

\end{document}
